眾聞 陳方安生：法律不能保護司法獨立，要靠人民本身

眾聞
陳方安生：法律不能保護司法獨立，要靠人民本身

撰文: 記者林勵 | 發佈日期: 11.02.18 | 最後更新: | 2018-02-11 23:10:55

請支持《眾新聞》，成為訂戶

前政務司司長、香港2020召集人陳方安生在美國領獎時表示，香港法治仍然完好，但愈來愈多證據顯示，港府在北京壓力下推行「以法管治」（rule by law），打壓異見及民主派人士，舉例說拒絕香港眾志周庭參選立法會補選是赤裸裸的政治審查，違反多條《基本法》條文及《人權法》第1條中，參選權不應因政見而受剝奪。

陳方安生引用美國最高法院首位女性大法官O'Connor說：「法例及憲法不會保護司法獨立，人民才會」，提醒「尤其日益強大專橫的北京領導人逐漸奪走香港自治，日益干預香港日常行政，一般市民必須準備站出來，參與捍衛法庭的獨立性」。

陳太指出，中央明顯漸漸扭曲香港管治模式，採用更接近內地的一套，但她自言是「永恆的樂觀主義者」，認為香港雖然面對很多挑戰，但仍然有很多人不會放棄，尤其新一代倡議者無懼威嚇，正日漸冒起。

陳方安生香港時間周日早上領取O' Connor Justice Prize。陳方安生辦公室提供

陳方安生今次美國之行是領取紀念美國首位女性大法官O' Connor的O' Connor Justice Prize，獎項表彰推動法治、人權、公義貢獻的人士，陳太是亞洲獲此殊榮的第一人。過去得獎者包括美國前總統卡特、西班牙前外相Ana Palacio、聯合國前人權事務高級專員Navi Pillay。

陳太在致辭中表示，港英政府奠定了法治重要性，主權移交後，法治是保障香港獨特性關鍵。她形容，法治是神聖不可侵犯，如果破壞的話，其他人權自由如言論自由、新聞自由、人身自由、學術自由也會受威脅，而這些人權自由在在受《基本法》保障，卻無一在中國得以落實。

她表示，香港法治仍然完好，但愈來愈多證據顯示在北京壓力下，香港日漸推行「以法管治」打壓異己，甚至箝制政權不喜歡的言論或行動，例如拒絕香港眾志周庭參與立法會補選、覆核雙學三子刑期，及在宣誓風波中入禀要求撤銷立法會議員資格。

內地官員過去曾經評論要求行政、立法、司法互相理解，例如國家主席習近平任副主席時曾經提出「三權合作論」，陳方安生表示，過去以為內地官員誤解香港憲制地位，但隨著時間過去，愈來愈清楚顯示中央政府正扭曲重塑香港管治模式（bent on moulding Hong Kong's governance），採用更接近內地一套的方式。

公民黨法律界議員郭榮鏗（左）亦出席頒獎禮。陳方安生辦公室提供

陳方安生表示，香港能否保持本身的價值及生活方式、能否保持世界獨特的國際城市之一仍然面對很多挑戰，但她自言是永恆的樂觀者，香港仍然有堅深民主管治、維護法治的人不會放棄。

她又表示，在中國經濟及軍事日益強大下，一國兩制對北京可能變成「不願面對的真相」，促請中國不應將國際社會支持香港視為西方干預。她也呼籲，西方應在不引起衝突下，繼續提醒北京世界關注一國兩制。她解釋，因為北京能否信守一國兩制，是中國會否信守國際條約的試金石，國際社會也預期中國重要性日增時，對普世價值有更多承擔，美國等國家在香港投資及商貿往來，是基於實際及經濟理由關注香港發展。

陳方安生和郭榮鏗會晤美國眾議院民主黨領袖佩洛西。陳方安生辦公室提供

陳方安生早前抵達美國訪問，先後在紐約及華盛頓分別會見多個智庫及與跨黨派美國國會議員，包括眾議院民主黨領袖佩洛西、有份提名雙學三子及雨傘運動獲諾貝爾和平獎的共和黨眾議員Chris Smith、眾議院外交委員會主席Ed Royce等，同行的包括公民黨立法會議員郭榮鏗。郭榮鏗早前接受查詢時表示，與佩洛西無所不談，形容她繼續非常關注香港。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

條link死咗？